\documentclass[a4paper]{mwart}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
\frenchspacing
\begin{document}
\title{Metody optymalizacji\\Lista zadań nr.1}
\author{Mateusz Resterny}
\maketitle

Wykonanie listy zadań wymagało zaznajomienia się z narzędziem GNU Linear Programming Kit, zapisania odpowiednich modeli zrozumiałych dla interpretatora i odpowiedniej interpretacji wyników jego pracy.

%Zad.1
\section{Zadanie 1}

\subsection{Opis problemu}
Pierwsze zadanie stanowi wstęp do tworzenia modeli dla GLPK. Zapisane zostało ono w najbardziej ogólnej, matematycznej postaci. Rozwiązaniem było wyznaczenie wektora, będącego rozwiązaniem równania liniowego $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$, minimalizującego jednocześnie iloczyn skalarny drugim, zadanym wektorem $\min{\mathbf{c}^T\mathbf{x}}$.

\subsection{Rozwiązanie}
Przedstawiony w $GNU MathProg$ model jest prawie dokładnym przełożeniem matematycznego problemu, z parametrem $n$ stanowiązym wielkość macierzy i wektorów, jednym wektorem będącym zmienną decyzyjną $x \geq 0$, jedną funkcją celu $\sum_{i=1}^n \mathbf{x}_i * \mathbf{c}_i$, której minimum należy odlaleźć, oraz jednym ograniczeniem przedstawionym bardziej rozbudowaną formą równoważną:
\[
    \forall (j \in [1..n]) \sum_{i=1}^n \mathbf{x}_i * A_{i, j} = \mathbf{b}_j
\]

Wartość parametru $n$ ustawiona jest w sekcji $data$ modelu, dzięki czemu może być łatwo zmieniana, bez ingerencji większość kodu. Na jej podstawie generowana jest macierz Hilberta $A$, oraz wektor prawych stron $\mathbf{b}=\mathbf{c}$.

\subsection{Interpretacja wyników i wnioski}
Spodzeiwanym wynikiem jest wektor $\mathbf{x}$ składający się z wyłącznie jedynek. Jednak ponieważ użyta macierz Hilberta powoduje złe uwarunkowanie, szybko tracona jest precyzja uzyskanego rezultatu. Wyświetlanie błędu średniokwadratowego błędu względnego prowadzi do wniosku, że już na $n=8$ wynik uzyskiwany jest z precyzją mniejszą niż dwie cyfry po przecinku:

\begin{tabular}[H]{| c | c |}
	\hline $n$ & $||\mathbf{x}-\mathbf{\hat{x}}||_2/||\mathbf{x}||_2$ \\ \hline
	\hline $6$ & $1.67 * 10^{-10}$ \\
	\hline $7$ & $4.44 * 10^{-8}$ \\
	\hline $8$ & $1.45$ \\
	\hline $9$ & $2.05$ \\ \hline
\end{tabular}

\section{Zadanie 2}

\subsection{Model}
Pierwszą strukturą do zdefiniowania był zbiór miast $C=\{\text{Warszawa}, \text{Gdańsk},...\}$, które wchodzą w skład zadania. Odległości między miastami reprezentuje "macierz" indeksowana miastami od i do: $D = (d_{(f, t)}), (f, t) \in C \times C$.  Następnie zapisana została informacja o nadmiarze/niedoborze pojazdów dóch rodzajów  $K=\{\text{VIP}, \text{Standard}\}$. Są to zmienne $d^k_c, s^k_c$, dla $k \in K, c \in C$. Wtedy $d^{\text{VIP}}_{\text{Praga}}$ oznacza niedobór (deficit) pojazdów typu VIP w mieście Praga, a $s^{\text{Standard}}_{\text{Koszyce}}$ nadmiar (surplus) pojazdów typu Standard w mieście Koszyce. Koszt przewozu pojazdu na 1km przechowywany jest w stałej $m^k, k \in K$.

Zmienną decyzyjną użytą w modelu stanowi "macierz" $(\delta^k_{(f, t)}), k \in K, (f, t) \in C \times C$, której wartości oznaczają ilość przemieszczanych samochodów rodzaju $k$ z miasta $f$ do $t$. Naturalnie nie można przemieścić większej liczby pojazdów, niż aktualnie znajduje się w mieście, stąd pierwsze ograniczenie:
\[
\forall (k \in K, (f, t) \in C \times C) \delta^k_{(f, t)} \leq s^k_f
\]

Przemieszczenie pojazdów ma na celu zniwelowanie deficytów. Zaspokojenie tego warunku  nastąpi, gdy suma wszystkich przyjeżdżających pojazdów do miasta będzie nie mniejsza niż niedobór, co dla pojazdów typu VIP przedstawiane jest za pomocą drugiego ograniczenia:
\[
\forall (t \in C) (\sum_{f \in C} \delta^{\text{VIP}}_{(f, t)}) \geq d^{\text{VIP}}_t
\]

Niedobór pojazdów typu Standard może być zaspokojony obydwoma rodzajami. Sporwadza się to do tego, że suma wszystkich pojazdów przyjeżdzających musi być niemniejsza niż deficyt każdego rodzaju, zatem ostatnie ograniczenie ma postać:
\[
\forall (t \in C) (\sum_{f \in C, k \in K} \delta^k_{(f, t)}) \geq d^k_t
\]

Funkcja celu jest całkowitym kosztem transportu wszystkich pojazdów. Zależy ona od liczby i rodzaju pojazdów, oraz odległości, jaką pokonały. Należy ją zminimalizować:
\[
\sum_{(f, t) \in C \times C, k \in K} \delta^k_{(f, t)}*m^k*d_{(f, t)}
\]

\subsection{Interpretacja wuników i wnioski}
Przy ustalaniu modelu, nie poczyniono założenia całkowitoliczbowości, a nie można przecież przemieścić jedynie części pojazdu. Na szczęście optymalność rozwiązania gwarantuje, że jedynie całkowite wartości są zwracane jako rezultat obliczeń.

Przemieszczenie pojazdów typu Standard:
\begin{itemize}
    \item 14 z Warszawa do Gdansk
    \item 4 z Szczecin do Gdansk
    \item 8 z Szczecin do Berlin
    \item 2 z Krakow do Wroclaw
    \item 4 z Krakow do Koszyce
    \item 4 z Krakow do Budapeszt
    \item 3 z Praga do Berlin
    \item 7 z Praga do Brno
\end{itemize}

Przemieszczenie pojazdów typu VIP:
\begin{itemize}
    \item 2 z Gdansk do Gdansk
    \item 4 z Szczecin do Berlin
    \item 4 z Wroclaw do Warszawa
    \item 6 z Wroclaw do Wroclaw(jako Standard)
    \item 2 z Rostok do Berlin
    \item 2 z Rostok do Rostok(jako Standard)
    \item 3 z Lipsk do Berlin
    \item 3 z Lipsk do Lipsk(jako Standard)
    \item 4 z Lipsk do Praga
    \item 2 z Brno do Brno
    \item 4 z Bratyslawa do Krakow
    \item 4 z Bratyslawa do Bratyslawa(jako Standard)
    \item 4 z Koszyce do Krakow
    \item 4 z Budapeszt do Budapeszt(jako Standard).
\end{itemize}

Całkowity koszt został oceniony na 16682.55 jednostki (zakładając, że transport pojazdu typu Standard na 1km kosztuje 1 jednostkę).

\section{Zadanie 3}

\subsection{Model}
W tym zadaniu model jest bardzo ściśle powiązany z konkretnymi danymi, dla tego jego parametryzacja jest bardzo ograniczona. Rozpocząć należy od definicji zbioru materiałów $M = \{1, 2, 3\}$ i produktów $P = \{\text{A, B, C, D}\}$. Koszt zakupu surowca $m \in M$ określany jest przez $c_m$, natomast wartość sprzedaży produktu $p \in P$ przez $v^p$. Pośród produktów wyznaczony jest zbiór produktów głównych $P' = {\text{A, B}}$. W zadaniu opisane są wymagania minimalnego $b_m$ i maksymalnego $B_m$ zakupu konkretnego surowca $m \in M$. Wykonanie produktu głównego $p \in P'$ wymaga minimalnego $r^p_m$ i maksymalnego $R^p_m$ stosunku masowego całości mieszanki. Wykonanie produktu drugorzędnego $p \in P \backslash P'$  wymaga dokładnej stosunkowej ilości surowca $s^p_m$, oraz odpadów z produkcji produktów pierwotnych. Stosunek wagowy ilości odpadów materiału $m \in M$ do mieszanki pierwotnej wyznaczony jest poprzez parametr $w^p_m$. Ostatnim potrzebnym parametrem jest koszt utylizacji $d^p_m$ odpadów surowca $m \in M$ po produktach $p \in P'$.

Pierwszą zmienną decyzyjną jest ilość $x_m$ kupionych materiałów $m \in M$, która musi zawierać się w ramach określoncyh przez minimalny $b_m$ i maksymalny $B_m$ zakup:
\[
\forall (m \in M) b_m \leq x_m \leq B_m
\]

Następnie należy ustalić jaką ilość $y^p_m$ materiału $m \in M$ przeznaczyć do produkcji produktu $p \in P$. Musi ona być niewiększa niż ilość zakupionych materiałów $x_m$:
\[
\forall (m \in M) \sum_{p \in P} y^p_m \leq x_m
\]
Oczywiście, spełnione muszą zostać minimalne $r^p_m$ i maksymalne $R^p_m$ ramy stusunkowego udziału materiału $m \in M$ w tworzeniu produktów głównych $p \in P'$:
\[
\forall (m \in M, p \in P') r^p_m \leq \frac{y^p_m}{\sum_{n \in M} y^p_n} \leq R^p_m
\]

Ostatnią zmienną decyzyjną jest ilość odpadów $z^p_m$ z produktu głównego $p \in P'$ i surowca $m \in M$, użytych przy tworzeniu produktów drugorzędnych. Masa wykorzystanych odpadków nie może przekroczyć masy wytworzonych odpadów, którą można obliczyć jako iloczyn stosunkowej straty $w^p_m$ i masy wykorzystanego materiału $y^p_m$:
\[
\forall (m \in M, p \in P') z^p_m \leq w^p_m * y^p_m
\]
Ilość wykorzystanego pierwotnego surowca 1 do wytworzenia produktu C determinuje, ile wynosi całkowita masa mieszanki, czyli suma zużytych odpadów z produktu A:
\[
y^{\text{C}}_1 = \sum_{m \in M} z^{\text{A}}_m
\]
Podobnie powiązać można masę użytego surowca 2 do wytworzenia produktu D i wykorzystanych odpadów z produktu B:
\[
y^{\text{D}}_2 = \sum_{m \in M} z^{\text{B}}_m
\]

Funkcję celu stanowi zysk firmy, obliczany jako suma:
\begin{enumerate}
    \item przychodów ze sprzedaży produktów głównych: masa po stratach (iloczyn masy mieszanki pierwotnej $y^p_m$ i uzyskanego produktu $1 - w^p_m$) razy ich wartość $v^p$
    \item przychodów ze sprzedaży produktów drugorzędnych: masa(iloczyn masy odpowiedniego surowca pierwotnego i jego stosunkowego udziału) razy ich wartość $v^p$
    \item kosztów zakupu surowców: produkt masy kupionych surówców $x_m$ i jego ceny $c_m$
    \item kosztów utylizacji odpadów: masa niewykorzystanych odpadów(iloczyn masy wykorzystanych surowców do produkcji $y^p_m$ i stosunkowych strat $w^p_m$ minus masa wykorzystanych odpadów $z^p_m$) razy koszt ich utylizacji $d^p_m$
\end{enumerate}
\begin{gather}
	\sum_{p \in P', m \in M}y^p_m * (1-w^p_m) * v^p + \\
	y^{\text{C}}_1 * v^{\text{C}} + y^{\text{D}}_2 * v^{\text{D}} - \\
	\sum_{m \in M}x_m * c_m - \\
	\sum_{p \in P', m \in M}(y^p_m*w^p_m - z^p_m)*d^p_m
\end{gather}

\subsection{Interpretacja wuników i wnioski}
Po sparametryzowaniu modelu dla danych z zadania, solver produkuje następujące wyniki:
\begin{itemize}
    \item Należy zakupić 6000kg surowca 1, 5000kg surowca 2 i 4000 surowca 3.
    \item Na produkt A należy przeznaczyć 5496kg surowca 1, 5000kg surowca 2 i 1166kg surowca 3; na produkt C należy przeznaczyć 504kg surowca 1. Produkty B i D nie są opłacalne w produkcji.
    \item Całość odpadów z produktu A (550kg surowca 1, 1000kg surowca 2, 466kg surowca 3) należy przeznaczyć na produkcję C.
\end{itemize}
\end{document}
